<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div xmlns:new="http://new"
     xmlns:transk="http://schema.primaresearch.org/PAGE/gts/pagecontent/2013-07-15"
     xmlns:ns3="http://www.loc.gov/METS/"
     xmlns:ns2="http://www.w3.org/1999/xlink">
   <p><!--Chart-A-00707_00190r.xml-->
      <pb ed="#P" n="Chat-A-00707_00190"/>
      <lb ed="#P" n="1"/>Kürtzliche Erleüterung
          [pbreak]<lb ed="#P" n="2"/>Etlicher Vorgaben von der Würkung,
          [pbreak]<lb ed="#P" n="3"/>Des MagnetSteins,
          [pbreak]<lb ed="#P" n="4"/>Nach Anleitung und gesetzten Grundstükken
          [pbreak]<lb ed="#P" n="5"/>Vom Cartesio.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="6"/>Cap. 1.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="7"/>Die Problemata oder Vorgaben seind diese:
          [pbreak]<lb ed="#P" n="8"/>1. Daß in einem Magnet zweyerley Poli zufinden, unter welchen 
          <lb ed="#P" n="9"/>sich an allen Orten der eine gegen den Nordpolum der Erden, der andere
          <lb ed="#P" n="10"/>aber gegen derselben Südpolum wendet.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="11"/>2. Daß diese zwen Poli des Magnets nach underschiedenen Örtern
          <lb ed="#P" n="12"/>der Erden auf welchen sie enthalten werden, sich auch underschiedlich
          <lb ed="#P" n="13"/>gegen den Mittelpunct der Erden neigen.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="14"/>3. Daß zwene runde Magnet sich gegen einander kehren, wie sonst
          <lb ed="#P" n="15"/>ein iedweder derselben allein sich gegen der Erden wendet.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="16"/>4. Daß wenn sie sich also gewendet haben, hernachmals sich zu ei¬
          <lb ed="#P" n="17"/>nander begeben.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="18"/>5. Daß wo man sie im Gegentheil in widriger Situation ent¬
          <lb ed="#P" n="19"/>hält, einer von dem anderen weichet.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="20"/>6. Daß wenn ein Magnet gerade durch die Polos selbsten getheilet
          <lb ed="#P" n="21"/>wird, alsdenn die beeden Stükke, so vorhero beysammen vereiniget
          <lb ed="#P" n="22"/>gewesen, gleichergestalt von einander weichen.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="23"/>7. Daß wenn er mitten zwischen den Polis mit einer Linien ge¬
          <lb ed="#P" n="24"/>rad in Zwey getheilet wird, werden alsdenn die beeden erst anei¬
          <lb ed="#P" n="25"/>nander vereinigten puncta, zwen Poli von widriger Würckung,
          <lb ed="#P" n="26"/>der eine in einem und der andere im anderen Stükke oder Theile.
          <lb ed="#P" n="27"/>8. Daß ob schon in einem Magnet nur allein zwey Örter oder Poli
          <lb ed="#P" n="28"/>seind, denn der einer Süd der andere Nordwärts, nichtsdestoweni¬
          <lb ed="#P" n="29"/>ger werden in einem ieden Stükke deßelben zwene gleiche Polig ge¬
          <lb ed="#P" n="30"/>funden, also daß seine Kraft, die sonst in Ansehung dieser Polorum
          <lb ed="#P" n="31"/>underschiedlich oder widrig zu sein scheinet, doch so wohl in iedem Stück
          <lb ed="#P" n="32"/>als in dem gantzen dieselbe und solcher Gestalt einerley ist.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="33"/>9. Daß daß Reißen dergleichen Kraft vom Magnet amptfehet
          <lb ed="#P" n="34"/>wenn es nur an denselben gehalten wird.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="35"/>10. Daß es noch underschiedlicher Art, als es an denselben ge¬
          <lb ed="#P" n="36"/>halten wird, auch underschiedliche Krafft empfehet.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="37"/>11. Daß ein langlichtes Eisen, auf was vor Art es auch den
          <!--Chart-A-00707_00190v.xml-->
      <pb ed="#P" n="Chat-A-00707_00190"/>
      <lb ed="#P" n="1"/>Magnet berühret, doch allezeit deßen Krafft seiner Lenge nach empfehet.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="2"/>12. Daß der Magnet von seiner Krafft nichts verlieret, ob er schon
          <lb ed="#P" n="3"/>dieselbe dem Eisen mittheilet.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="4"/>13. Daß zwar dieselbe in gar in gar kurtzer Zeit dem Eysen kann mitge¬
          <lb ed="#P" n="5"/>theilet aber mit der Länge der Zeit mehr und mehr bestärket werden.
          <lb ed="#P" n="6"/>14. Daß der härteste Stahl solche Kraft viel stärcker annimmt
          <lb ed="#P" n="7"/>auch die angenommene viel beständiger behält als das geringste Eisen.
          <lb ed="#P" n="8"/>15. Daß Ihnes auch eine mehrers Kraft von einem vollkomme¬
          <lb ed="#P" n="9"/>nen als schwachen Magneten gegeben wird.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="10"/>16. Daß auch die Erde selbst ein Magnet ist, und von seiner Krafft
          <lb ed="#P" n="11"/>etwas dem Eisen mittheilet.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="12"/>17. Daß diese Kraft in der Erden, als dem größten Magnet, nicht
          <lb ed="#P" n="13"/>so stark als in einem unter anderen magneten den kleinsten erscheinet.
          <lb ed="#P" n="14"/>18. Daß eine vom Magnet berührte Nadel ihre Spitzen so wohl
          <lb ed="#P" n="15"/>als wie der Magnet seine Polos gegen die Erde wendet.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="16"/>19. Daß sie solche nicht eben gantz gerade gegen die Polos der
          <lb ed="#P" n="17"/>Erden kehret, sondern underschiedlich an underschiedenen orten
          <lb ed="#P" n="18"/>von ihnen abweichet (decliniret).
          [pbreak]<lb ed="#P" n="19"/>20. Daß die abweichung mit der Zeit könne geendert werden.
          <lb ed="#P" n="20"/>21. Daß in einem Magnet, welcher auf einen von seinen Po¬
          <lb ed="#P" n="21"/>lis perpendiculariter aufgerichtet, keine Abweichung, wie etliche
          <lb ed="#P" n="22"/>sagen, aber doch nicht dergleichen noch so stark ist, als in dem, dessen
          <lb ed="#P" n="23"/>Poli gleich von der Erden stehen.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="24"/>22. Daß der Magnet das Eisen zihet.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="25"/>23. Daß ein gewafneter Magnet viel mehr Eisen an sich ent¬
          <lb ed="#P" n="26"/>helt, als ein ein bloßer.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="27"/>24. Daß die beeden Poli, ob sie schon einander zuwider (con¬
          <lb ed="#P" n="28"/>trär) doch einander helffen das Eisen zu enthalten.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="29"/>25. Daß die Herumbträhung auf beyde seiten Eiserner und an
          <lb ed="#P" n="30"/>dem Magneten hangende Rädlein von der Kraft des Magnets nicht
          <lb ed="#P" n="31"/>gehindert wird.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="32"/>26. Daß die Kraft des Magnets auf underschiedliche art kann
          <lb ed="#P" n="33"/>vermehret und vermindert werden, nach dem man einen anderen
          <lb ed="#P" n="34"/>magnet oder Eisen demselben underschiedlich appliciret.
          [pbreak]<!--Chart-A-00707_00191r.xml-->
      <pb ed="#P" n="Chat-A-00707_00191"/>
      <lb ed="#P" n="1"/>
      <figure>
         <graphic url="iiifurl/93,85,0,1501/full/full/default.jpg"/>
         <ab type="figure-details">
            <seg type="figure-text">No I gehört ad pag. 5. § 19 und ad pag. 7 - 2. E a I b A a K b G h L C a b M a F b N a B D No I gehört ad pag. 5. § 19 und ad pag. 7 - 2. E a I b A a K b G h L C a b M a F b N a B D</seg>
            <seg type="figure-ideas"/>
            <seg type="transkribus-id">r2</seg>
         </ab>
         <figDesc/>
      </figure>
      <!--Chart-A-00707_00191r.xml-->
      <pb ed="#P" n="Chat-A-00707_00191"/>
      <lb ed="#P" n="2"/>
      <figure>
         <graphic url="iiifurl/256,1683,0,698/full/full/default.jpg"/>
         <ab type="figure-details">
            <seg type="figure-text">No II. pag. 9. - 4. - 22 -30 R V X T X Y B O A S b P a No II. pag. 9. - 4. - 22 -30 R V X T X Y B O A S b P a</seg>
            <seg type="figure-ideas"/>
            <seg type="transkribus-id">r3</seg>
         </ab>
         <figDesc/>
      </figure>
      <!--Chart-A-00707_00191r.xml-->
      <pb ed="#P" n="Chat-A-00707_00191"/>
      <lb ed="#P" n="3"/>
      <figure>
         <graphic url="iiifurl/1587,1753,0,496/full/full/default.jpg"/>
         <ab type="figure-details">
            <seg type="figure-text">No. III. pag. 10 - 5 Z Y A O V B a G X No. III. pag. 10 - 5 Z Y A O V B a G X</seg>
            <seg type="figure-ideas"/>
            <seg type="transkribus-id">r4</seg>
         </ab>
         <figDesc/>
      </figure>
      <!--Chart-A-00707_00191r.xml-->
      <pb ed="#P" n="Chat-A-00707_00191"/>
      <lb ed="#P" n="4"/>
      <figure>
         <graphic url="iiifurl/153,2471,0,645/full/full/default.jpg"/>
         <ab type="figure-details">
            <seg type="figure-text">No. IV. pag. 11. - 6 a b B A No. IV. pag. 11. - 6 a b B A</seg>
            <seg type="figure-ideas"/>
            <seg type="transkribus-id">r5</seg>
         </ab>
         <figDesc/>
      </figure>
      <!--Chart-A-00707_00191r.xml-->
      <pb ed="#P" n="Chat-A-00707_00191"/>
      <lb ed="#P" n="5"/>
      <figure>
         <graphic url="iiifurl/804,2644,0,438/full/full/default.jpg"/>
         <ab type="figure-details">
            <seg type="figure-text">No. V. pag. 11 - 7. A b a B  No. V. pag. 11 - 7. A b a B</seg>
            <seg type="figure-ideas"/>
            <seg type="transkribus-id">r6</seg>
         </ab>
         <figDesc/>
      </figure>
      <!--Chart-A-00707_00191r.xml-->
      <pb ed="#P" n="Chat-A-00707_00191"/>
      <lb ed="#P" n="6"/>
      <figure>
         <graphic url="iiifurl/1542,2588,0,556/full/full/default.jpg"/>
         <ab type="figure-details">
            <seg type="figure-text">No. VI. pag. 12. - 10. - 13. - 11. E P B S R A T T S R C R S T D T S R No. VI. pag. 12. - 10. - 13. - 11. E P B S R A T T S R C R S T D T S R</seg>
            <seg type="figure-ideas"/>
            <seg type="transkribus-id">r7</seg>
         </ab>
         <figDesc/>
      </figure>
      <!--Chart-A-00707_00191r.xml-->
      <pb ed="#P" n="Chat-A-00707_00191"/>
      <lb ed="#P" n="7"/>
      <figure>
         <graphic url="iiifurl/163,3222,0,471/full/full/default.jpg"/>
         <ab type="figure-details">
            <seg type="figure-text">No. VII. pag. 19. - 24. C D E F A B G H b a No. VII. pag. 19. - 24. C D E F A B G H b a</seg>
            <seg type="figure-ideas"/>
            <seg type="transkribus-id">r8</seg>
         </ab>
         <figDesc/>
      </figure>
      <!--Chart-A-00707_00191r.xml-->
      <pb ed="#P" n="Chat-A-00707_00191"/>
      <lb ed="#P" n="8"/>
      <figure>
         <graphic url="iiifurl/744,3229,0,357/full/full/default.jpg"/>
         <ab type="figure-details">
            <seg type="figure-text">No. VIII. pag. 20. - 26 27 - 21. - 29. a C b D E a F b No. VIII. pag. 20. - 26 27 - 21. - 29. a C b D E a F b</seg>
            <seg type="figure-ideas"/>
            <seg type="transkribus-id">r9</seg>
         </ab>
         <figDesc/>
      </figure>
      <!--Chart-A-00707_00191r.xml-->
      <pb ed="#P" n="Chat-A-00707_00191"/>
      <lb ed="#P" n="9"/>
      <figure>
         <graphic url="iiifurl/1653,3222,0,430/full/full/default.jpg"/>
         <ab type="figure-details">
            <seg type="figure-text">No. IX. pag. 23. - 31. - 24. - 32. A B D C D E F No. IX. pag. 23. - 31. - 24. - 32. A B D C D E F</seg>
            <seg type="figure-ideas"/>
            <seg type="transkribus-id">r10</seg>
         </ab>
         <figDesc/>
      </figure>
      <!--Chart-A-00707_00192r.xml-->
      <pb ed="#P" n="Chat-A-00707_00192"/>
      <lb ed="#P" n="1"/>27. Daß ein Magnet, ob er schon stärcker, doch das von ihm abstehen¬
          <lb ed="#P" n="2"/>de Eisen von der anhefftung oder anrührung eines anderen, schwächeren
          <lb ed="#P" n="3"/>Magnets nicht abzuziehen vermag.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="4"/>28. Daß hingegen ein schwacher Magnet oder ein gringes Eisen
          <lb ed="#P" n="5"/>ein anderes Eisen, welches drangehalten wird, von einem stärckeren
          <lb ed="#P" n="6"/>magnet separiret.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="7"/>29. Daß der jenige polus des Magnets, welchen wir Australem nennen,
          <lb ed="#P" n="8"/>in disen Nordischen örtern vielmehr Eisen an sich enthelt, als der, welchen
          <lb ed="#P" n="9"/>wir Borealem nennen.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="10"/>30. Daß die Eisenfeyle umb einen oder mehr Magnet auf eine
          <lb ed="#P" n="11"/>gewiße art sich disponiret.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="12"/>31. Das das Eisenblech, so dem Polo des Magnets vereiniget
          <lb ed="#P" n="13"/>seine Kraft das Eisen zuziehen und umbzukehren abwendig
          <lb ed="#P" n="14"/>machet.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="15"/>32. Das sonsten von darzwischen Stellung eines anderen Corpo¬
          <lb ed="#P" n="16"/>ris nicht geschiehet.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="17"/>33. Das der Magnet mit der Zeit seine Kraft verlieret, wann
          <lb ed="#P" n="18"/>er gegen die Erde oder andere Magneten anders gehalten wird,
          <lb ed="#P" n="19"/>alß er sich sonsten, ungehindert seiner bewegung, von selbsten kehret.
          <lb ed="#P" n="20"/>34. Das auch entlich seine Kraft, durch den Rost, feuchtigkeit, und
          <lb ed="#P" n="21"/>noch anderer unreinigkeit vergringert auch durch das Feuer gar hinweg
          <lb ed="#P" n="22"/>genommen wird. Nicht aber auf eine einige andere Uns bewußte
          <lb ed="#P" n="23"/>art.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="24"/>Cap. 11.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="25"/>§ 1. Ehe man aber zu der Resolution dieser gesetzten vorgaben schreitet, müßen
          <lb ed="#P" n="26"/>vorhero zu desto beßerem Verstand die vom dem Cartesio vorgehen¬
          <lb ed="#P" n="27"/>de und meistens Mathematisch demonstrirte principia praesuppo
          <lb ed="#P" n="28"/>niret und genehm gehalten werden.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="29"/>§ 2. Und zwar das gleichsam aller erschaffenen Natürlichen
          <lb ed="#P" n="30"/>oder sichtbaren dinge bestendigkeit, vermehrung und verminderung
          <lb ed="#P" n="31"/>besteht in der Erhaltung, zugehenden Verringerung und Zerstreuen¬
          <lb ed="#P" n="32"/>den abnehmung kleiner Stückkerchen oder Bißergen, so Cartesius
          <lb ed="#P" n="33"/>Particulas, andere Corpuscula nennen, so aber von den atomis
          <lb ed="#P" n="34"/>Democriti und der alten differiren, das diese den Ihrigen unter
          <lb ed="#P" n="35"/>andern eine beständige größe, form, bewegung etc zugeeignet.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="36"/>§ 3. Da hingegen jener ihr underschied nicht in einem be¬
          <lb ed="#P" n="37"/>ständigen sondern vielfältig verenderlichen underschied 1. ihrer
          <lb ed="#P" n="38"/>größe, 2. Ihrer Figur, 3. Und derart Ihrer bewegung besteht.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="39"/>§ 4. ob nun wol diese Ihre drey zufälle nicht eben
          <!--Chart-A-00707_00192v.xml-->
      <pb ed="#P" n="Chat-A-00707_00192"/>
      <lb ed="#P" n="1"/>als unendlich (infinite) werden sie doch als unbeschreiblich oder als
          <lb ed="#P" n="2"/>unausdenklich (indefinite) in ihrem underschiede gehalten.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="3"/>§ 5. Der Hauptgrund aber deßen allen, ist die erste ihnen gege¬
          <lb ed="#P" n="4"/>bene und annoch, iedoch mit gewißer maß, taurende bewegung, welche
          <lb ed="#P" n="5"/>so wohl als ihr Wesen selbst (so da ein Corpus ist und in den dreyen
          <lb ed="#P" n="6"/>dimensionibus, longitudine, latitudine et profunditate bestehet) ein¬
          <lb ed="#P" n="7"/>tzig und allein auf eine unbegreifliche Weise Gott dem Allmech¬
          <lb ed="#P" n="8"/>tigen als Motori oder Moventi primo zu seiner heyligen Ehre zuzu¬
          <lb ed="#P" n="9"/>schreiben.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="10"/>§ 6. Auß diser bewegung nun entspringen zwar noch vorge¬
          <lb ed="#P" n="11"/>setzten eigenschaften: der größe, gestalt und bewegung, viel- und
          <lb ed="#P" n="12"/>auf unaussprechliche art mancherley Particulae.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="13"/>§ 7. Jedoch finden sich derselben anfänge oder Elementa vor¬
          <lb ed="#P" n="14"/>nemlich dreyerley folgender gestalt:
          [pbreak]<lb ed="#P" n="15"/>§ 8. In dem man sihet das wenn eckigtes und ungestaltes
          <lb ed="#P" n="16"/>Corpus auf gewiße weise hun und wider geweltzet wird, es seine
          <lb ed="#P" n="17"/>ecken gantz und gar verliret und eine Zirkel runde bekommet, die
          <lb ed="#P" n="18"/>hernachmals, in so ferner es dergleichen Bewegung gleich behelt, be¬
          <lb ed="#P" n="19"/>ständig bleibet, also werden auch etliche particulae durch ihre bewe¬
          <lb ed="#P" n="20"/>gung nothwendig in die runde kommen, welche denn, weil sie nach
          <lb ed="#P" n="21"/>Zweiffelsfrey aus genugsamen umbständen, bevorab in ansehung
          <lb ed="#P" n="22"/>der abgestoßenen kleineren ramentorum oder Stückkergen, ziem¬
          <lb ed="#P" n="23"/>licher größe, nicht das Erste sondern das Andere Element constitui¬
          <lb ed="#P" n="24"/>ren und Aetherem oder den Himmel machen.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="25"/>§ 9. Das Erste Element aber seint die aller Subtilesten
          <lb ed="#P" n="26"/>und kleinesten abgestoßenen ramenta oder Stückergen F von vorge¬
          <lb ed="#P" n="27"/>setzten runden Particulis, welche, ob sie schon die aller kleinesten so
          <lb ed="#P" n="28"/>zu erdencken müglich, können sie doch nicht zunicht gebracht werden,
          <lb ed="#P" n="29"/>sondern bleiben corpuscula licet minutissima, und seint einer
          <lb ed="#P" n="30"/>überauß schnellen und hefftigen bewegung, auß welchen sonder¬
          <lb ed="#P" n="31"/>lich das licht, und die Sonne, so gleichsam der mittelpunct Ihrer
          <lb ed="#P" n="32"/>versamlung, nebenst den Fix-Sternen, entstehet.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="33"/>§ 10. Weilen nun die Übrigen ramenta nicht eben so
          <lb ed="#P" n="34"/>subtil sondern größer auch underschiedlicher Figur etc und deswe¬
          <lb ed="#P" n="35"/>gen nicht so wohl zu einigen oder wenigstens schneller bewegung taug¬
          <lb ed="#P" n="36"/>lich, geben sie das Dritte Element, worauß die Erde nebenst
          <lb ed="#P" n="37"/>den anderen Planeten bestehet.
          [pbreak]<!--Chart-A-00707_00193r.xml-->
      <pb ed="#P" n="Chat-A-00707_00193"/>
      <lb ed="#P" n="1"/>§ 11. Vorbey aber sonderlich zu mercken, das, wie schon im § 3
          <lb ed="#P" n="2"/>dieses Cap. gemeldet, keines von dergleichen particulis stetig in seiner
          <lb ed="#P" n="3"/>itzt erzehlten größe, gestalt, und bewegung verharre, sondern es
          <lb ed="#P" n="4"/>können so wohl die Partziculae des dritten Elements durch gewiße bew¬
          <lb ed="#P" n="5"/>gung particulae des Ersten oder anderen als diese des dritten Ele¬
          <lb ed="#P" n="6"/>ments werden, worinnen, wie auch in den folgenden, die Mechani¬
          <lb ed="#P" n="7"/>sche demonstration, umb verdrießliche und dises orts unnöthige weit¬
          <lb ed="#P" n="8"/>leufftigkeit zu vermeiden, underlaßen, dergleichen aber als ein
          <lb ed="#P" n="9"/>praesuppositum oder genehmhaltung nach dem § 1 dieses Cap. ge¬
          <lb ed="#P" n="10"/>setzet wird.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="11"/>§ 12. Wieweilen denn nun alle Corpora naturalia aus dergleichen
          <lb ed="#P" n="12"/>zusammen gefügten ungleichen particulis bestehen, so ist es unmüglich das in
          <lb ed="#P" n="13"/>solchem zusammenfügen wegen ihrer ungleichen form nicht interstitia
          <lb ed="#P" n="14"/>oder Raume verbleiben sollten.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="15"/>§ 13. Welche, das Vacuum zu vermeiden, hernachmals nach art
          <lb ed="#P" n="16"/>ihrer weits dem anderen annoch sich bewegenden particulis nach
          <lb ed="#P" n="17"/>iedes proportion einen durchgang geben.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="18"/>§ 4. Unter solchen nun, so zu vorgesetzter materis des Magnets
          <lb ed="#P" n="19"/>dienen, seint diese, so von Cartesio Striatae, alhier aber rund¬
          <lb ed="#P" n="20"/>streiffigte genennet und in gleichnüs einer schrauben, betrachtet
          <lb ed="#P" n="21"/>werden.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="22"/>§ 15. Was aber dergleichen sein, und wie sie in solcher figur
          <lb ed="#P" n="23"/>generirt werden können, wird vom Cartesio zwar in Princip. Phlae
          <lb ed="#P" n="24"/>part. 3 § 90 p. m. 128 demonstriret alhier aber nach dem 1. und
          <lb ed="#P" n="25"/>10 § dieses Cap. vor genehm gehalten.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="26"/>§ 16. Wie nicht weniger Ihre stete bewegung nebenst anderen
          <lb ed="#P" n="27"/>auch in, durch, und umb die Erde, und durch die jenigen Particulas
          <lb ed="#P" n="28"/>so den Magnet und Eisen, worunter ingleichen der Stahl zu ver¬
          <lb ed="#P" n="29"/>sehen, Constituiren.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="30"/>§ 17. Wieweilen kein einiger Eisenstein, der nicht ein wenig
          <lb ed="#P" n="31"/>des Magneten natur gleichen, und kein Magnet, der nicht etwas
          <lb ed="#P" n="32"/>eisen in sich halten sollte, zufinden.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="33"/>§ 18. Wie aber solche rundstreiffigte, striate, particulae durch 
          <lb ed="#P" n="34"/>die Meatus oder durchgänge der Erden tringen, dannenhero noch¬
          <lb ed="#P" n="35"/>mals die Uhrsachen der proprietäten derer im 1. Cap. verzeichne¬
          <lb ed="#P" n="36"/>ten problematum, erhellen, ist aus dieser Figur No. 1 abzunehmen
          <lb ed="#P" n="37"/>§19 Aldas bezeichnen A B die Erde und zwar A derselben
          <lb ed="#P" n="38"/>Polum Australem, oder SüdPol. B aber Borealem oder NordPol.
          <!--Chart-A-00707_00193v.xml-->
      <pb ed="#P" n="Chat-A-00707_00193"/>
      <lb ed="#P" n="1"/>darbey denn zu mercken, das die rundstreiffigte particulen, so da von dem
          <lb ed="#P" n="2"/>Südertheil des Himmels A kommen, gantz auf eine andere art getre¬
          <lb ed="#P" n="3"/>het seint, als die vom Norderteil B kommende, daher es denn geschi¬
          <lb ed="#P" n="4"/>het, das durch aus keine In den jenigen gang (meatum) kann hienein
          <lb ed="#P" n="5"/>kommen, da die andere hingehöret und hienein kommet (wie solches
          <lb ed="#P" n="6"/>klar in den schrauben und denen Mütterlein zuersehen). Ferner ist
          <lb ed="#P" n="7"/>auch zumercken, das die vom SüdPol kommende particulae gerade
          <lb ed="#P" n="8"/>von A gegen B durch die Mitte der Erden gehen, und hernacher wie¬
          <lb ed="#P" n="9"/>derumb durch die herumgespreitete lufft von B gegen A sich zu
          <lb ed="#P" n="10"/>rück kehren, da denn zu gleicher Zeit die vom NordPol B gegen A
          <lb ed="#P" n="11"/>durch die mitte der Erden gehen und von A zu B durch die Lufft 
          <lb ed="#P" n="12"/>wieder zurückkehren. Dieweilen die durchgänge, dardurch sie von
          <lb ed="#P" n="13"/>einem theil zum andern kommen also beschaffen seint, das sie durch
          <lb ed="#P" n="14"/>dieselbe nicht können oder vermögen zurückgehen.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="15"/>§ 20. So viel nun von den theilen des Himmels E und F neue
          <lb ed="#P" n="16"/>kommen, so viel gehen hingegen an den andern theilen des Hum¬
          <lb ed="#P" n="17"/>mels G und H widerum hinweg, oder aber sie werden in weren¬
          <lb ed="#P" n="18"/>der ihrer wanderzeit zerstreuet, oder aber verlieren ihre gestalt
          <lb ed="#P" n="19"/>und figur, nicht zwar in dem sie mitten durch die Erden gehen, denn
          <lb ed="#P" n="20"/>aldas seint Ihnen ihrer durchgänge nach ihrer maß ausgehölet, dar¬
          <lb ed="#P" n="21"/>durch sie ohne einige hindernüs auf das geschwindeste durchgehen,
          <lb ed="#P" n="22"/>sondern in dem sie durch die Lufft, Waßer und andere Cörper der
          <lb ed="#P" n="23"/>auswendigen Erden zurückkehren, in welchen sie keine dergleichen be¬
          <lb ed="#P" n="24"/>hörliche durchgänge finden, werden deswegen viel schwerlicher beweget,
          <lb ed="#P" n="25"/>und lauffen stetig wider die particulas der Ersten und dritten
          <lb ed="#P" n="26"/>Elemente, welche particulen, indem sie derselbe aus ihren
          <lb ed="#P" n="27"/>Plätzen oder örtern zuvertreiben sich bearbeiten, werden sie bis—
          <lb ed="#P" n="28"/>weilen von diesen comminuiret oder kleiner gemachet.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="29"/>§ 21 So nun etwas diese rundstreifichte (striatae) particulae da¬
          <lb ed="#P" n="30"/>selbst einen Magnet antreffen, und in demselben solche durchgän¬
          <lb ed="#P" n="31"/>ge, die mit ihrer figur oder gestalt übereinkommen, auch auf
          <lb ed="#P" n="32"/>diese art, als die durchgänge in der inneren erde disponiret
          <lb ed="#P" n="33"/>seint, wie kurtz zuvor gesaget ist, finden, so ist kein Zweiffel,
          <lb ed="#P" n="34"/>daß sie nicht viel leichter durch den Magnet als die Lufft oder
          <lb ed="#P" n="35"/>andere Cörper der auswendigen Erden gehen sollten, sonderlich
          <lb ed="#P" n="36"/>wenn der Magnet auf so einer art gehalten wird, das die eingänge
          <lb ed="#P" n="37"/>(orificia) seiner durchgänge (meatum) gegen die theile der Erden
          <lb ed="#P" n="38"/>sich kehren, von welchen dieselben rundstreiffigten Particulae kommen,
          <!--Chart-A-00707_00194v.xml-->
      <pb ed="#P" n="Chat-A-00707_00194"/>
      <lb ed="#P" n="1"/>und keiner von disen beeden polis ist mehr als der andere geneigt oder abhengend,
          <lb ed="#P" n="2"/>die weilen die rundstreiffigten particulae mit gleicher gewalt auf bee¬
          <lb ed="#P" n="3"/>den theilen zu ihm kommen. Aber bey dem Nord-Pol der Erden wird
          <lb ed="#P" n="4"/>der SüdPol a des Magneten N gentzlichen niedergetrücket und der Nord-
          <lb ed="#P" n="5"/>Pol b perpendiculariter aufgerichtet. In den Mittelörtern aber, richtet
          <lb ed="#P" n="6"/>der Magnet M seinen Nord-Pol b mehr und weniger auf, hingegen aber
          <lb ed="#P" n="7"/>trücket er seinen SüdPol a mehr und weniger unter nach dem er mehr
          <lb ed="#P" n="8"/>und weniger dem Nord-Pol der Erden, B nahet. Deren uhrsache ist
          <lb ed="#P" n="9"/>nun, das die Süd-Polische particulae striatae, so da in den Magneten N
          <lb ed="#P" n="10"/>hinein gehen wollen, von den innersten theilen der erden durch denselben
          <lb ed="#P" n="11"/>NordPol B nach geraden Linien hervorkommen, die Nordischen parti-
          <lb ed="#P" n="12"/>culae aber, so von dem halben umbZirk der Erden D A C allenthalben durch
          <lb ed="#P" n="13"/>die Lufft zu dem Magnet N kommen, dörffen nicht mehr schwacher
          <lb ed="#P" n="14"/>(oblique) fortgehen, daß sie nicht zu dessen öbern als auch unteren
          <lb ed="#P" n="15"/>theil kommen könten: die Südische Particulae aber, so in den Magneten
          <lb ed="#P" n="16"/>M einschleichen wollen, und von dem gantzen Strich, der da ist zwischen
          <lb ed="#P" n="17"/>B und M, aufsteigen, haben die gewalt seinen Polum a schwach zu neigen,
          <lb ed="#P" n="18"/>und können von den Nordischen, welche von dem Strich der Erden A C
          <lb ed="#P" n="19"/>zu seinem andern Polo, b so leicht wenn er aufgerichtet als wieder
          <lb ed="#P" n="20"/>gebeuget ist, kommen, nicht gehindert werden.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="21"/>(3. Warumb ein Magnet zu dem anderen sich
          [pbreak]<lb ed="#P" n="22"/>kehret und neige gleich als zu der Erden?)
          [pbreak]<lb ed="#P" n="23"/>Indem aber nun diese particulae striate, oder rundstreifichte particulen
          <lb ed="#P" n="24"/>durch ieden Magnet auf gleiche Weise, als wie durch die Erde geehen,
          <lb ed="#P" n="25"/>so müßen nothwendig zwene runde Magnet einen zu dem andern
          <lb ed="#P" n="26"/>nicht anders, als wie zu der gantzen runden sich kehren. und ist
          <lb ed="#P" n="27"/>hierbey zumercken, das diese particulae umb einen und anderen Magnet
          <lb ed="#P" n="28"/>in viel größer menge sich enthalten, denn in der entfernten Luft,
          <lb ed="#P" n="29"/>d(w)ieweil sie nemlich in dem Magnet durchgänge haben, durch welche
          <lb ed="#P" n="30"/>sie sich viel leichter begeben, als durch die umgebende Lufft, daß
          <lb ed="#P" n="31"/>von welcher sie auch deßwegen umb den Magnet erhalten werden, gleich
          <lb ed="#P" n="32"/>wie auch, wegen der durchgänge, die sie in der innersten Erden haben,
          <lb ed="#P" n="33"/>Viel eine größere menge in der gantzen Lufft und anderen die
          <lb ed="#P" n="34"/>Erde umgebenden Cörpern als in dem Himmel enthalten werden,
          <lb ed="#P" n="35"/>Und also, was die Magnetische Kraft betrifft, verhelt es sich in
          <lb ed="#P" n="36"/>allen sachen von einen Magneten gegen den anderen, als wie
          <lb ed="#P" n="37"/>gegen der Erden, welche nichts anders, als ein großer Magnet ist.
          <!--Chart-A-00707_00195r.xml-->
      <pb ed="#P" n="Chat-A-00707_00195"/>
      <lb ed="#P" n="1"/>(4. Warumb sich zwenn Magnet zueinander begeben
          [pbreak]<lb ed="#P" n="2"/>und was eines ieden Umbkreises Krafft sey?
          [pbreak]<lb ed="#P" n="3"/>(quae sit cuiusqe sphaera activitatis.)
          [pbreak]<lb ed="#P" n="4"/>Es kehren sich aber nicht allein zwene Magnete gegen einander bis der
          <lb ed="#P" n="5"/>einen Nord-Pol gegen des anderen Süd-Pol gleich über zustehen kommet, sondern
          <lb ed="#P" n="6"/>überdieses, wenn sie also gewendet oder gerichtet stehen, so begeben sie sich
          <lb ed="#P" n="7"/>auch zueinander, das einer den anderen berühret, woferne nichts nicht
          <lb ed="#P" n="8"/>ihre bewegung hindert, Denn alhier ist zumercken das die rundstrei¬
          <lb ed="#P" n="9"/>figten (striatae) Particulae, so lange sie in dem Magneten sein, auf das
          <lb ed="#P" n="10"/>schnelleste sich bewegen, dieweil sie durch den nachtruck oder hefftigkeit des
          <lb ed="#P" n="11"/>ersten Elements, zu welchen sie auch gehören, fortgetrieben werden, wenn
          <lb ed="#P" n="12"/>sie aber von dannen heraus seint, so kommen sie den particulis anderer
          <lb ed="#P" n="13"/>Cörper entgegen, und treiben dieselbe fort, dieweil die, so zumandern
          <lb ed="#P" n="14"/>und dritten Element gehören, dergleichen geschwindigkeit nicht haben,
          <lb ed="#P" n="15"/>also die jenigen so durch den Magneten gehen, erlangen durch ihre
          <lb ed="#P" n="16"/>geschwindigkeit, darmit sie von A zu B und von B zu A getrieben
          <lb ed="#P" n="17"/>werden, eine Krafft geraden linien nach ferner fortzugehen gegen
          <lb ed="#P" n="18"/>R und S bis so lange sie daselbst vielen particulis des anderen
          <lb ed="#P" n="19"/>und dritten Elements entgegen kommen und von denenselben wie¬
          <lb ed="#P" n="20"/>derum zurück gegen V getrieben werden. Da denn der gantze Raum
          <lb ed="#P" n="21"/>oder Spatium R V S durch welches sie zerstreuet sein, der umb Kreis
          <lb ed="#P" n="22"/>der Krafft, oder Sphaera virtutis seu activtatis des Magneten O genen¬
          <lb ed="#P" n="23"/>net wird: daraus denn erhellet, das ie größer ihr Magnet, ie größer
          <lb ed="#P" n="24"/>solcher umbKreis oder Sphaera sein müsse, sonderlich ie länger er ist
          <lb ed="#P" n="25"/>nach der linien A B, dieweilen die striatae particulae, ie länger
          <lb ed="#P" n="26"/>sie durch ihn fort gehen, ie stärkere Bewegung (agitationem) sie erlangen.
          <lb ed="#P" n="27"/>Also auch die da durch den Magneten P gehen, die gehen auch gerade
          <lb ed="#P" n="28"/>aus gegen S und T, und denn kehren sie widerumb zurück gegen
          <lb ed="#P" n="29"/>X und treiben also die gantze Lufft, so in dem umb Kreis ihrer
          <lb ed="#P" n="30"/>Kraft oder in Sphaera suae activitatis enthalten ist, fort. Aber sie trei¬
          <lb ed="#P" n="31"/>ben sie deswegen nicht hinweg, so sie keinen ort hat dahin sie weichen
          <lb ed="#P" n="32"/>könne: gleich wie sie keinen hat, in so lang die Sphaerae virtutis die¬
          <lb ed="#P" n="33"/>ser Magneten von einander getrennet seint. Aber wenn sie in
          <lb ed="#P" n="34"/>einer sich zusammen vereiget, so ist es erstlich den particulis
          <lb ed="#P" n="35"/>striatis gar leicht, welche da kommen von O gegen S gerade
          <lb ed="#P" n="36"/>fortzugehen bis zu P, an deren stat die aus T durch X zu S und
          <lb ed="#P" n="37"/>b zurück kehren sollten, als daß sie sich umbkehreten gegen V und
          <lb ed="#P" n="38"/>R wohin ohne müh die aus X kommende gehen; und es ist
          <lb ed="#P" n="39"/>denen so von P zu S kommen leichter fortzugehen nach O als
          <!--Chart-A-00707_00195v.xml-->
      <pb ed="#P" n="Chat-A-00707_00195"/>
      <lb ed="#P" n="1"/>daß sie sich sollten reflectiren gegen X, wohin sonst gar leichtlich die
          <lb ed="#P" n="2"/>von V kommen, also gehen dieses rundstreiffigte Particulae nicht an¬
          <lb ed="#P" n="3"/>ders durch die zwenn Magnete O P als ob es einer were, Ferner so
          <lb ed="#P" n="4"/>ist es diesen Particulis striatis viel leichter, welche gerade von O zu
          <lb ed="#P" n="5"/>P und von P zu O gehen, die inzwischen liegende Lufft von S gegen
          <lb ed="#P" n="6"/>R und T an die örter oder Plätze der Magnaten O und P auszutreiben,
          <lb ed="#P" n="7"/>dardurch es denn geschihet und gemacht wird, das die beeden Magneten
          <lb ed="#P" n="8"/>sich zu einander begeben, bis sie einander anrühren in S. als daß
          <lb ed="#P" n="9"/>sie solches durch die gantze Lufft von A zu b und von V zu X mit
          <lb ed="#P" n="10"/>schwierigkeit thun sollten, welche zwene wege auch viel kürtzer
          <lb ed="#P" n="11"/>seind, das sich diese zwene Magneten zusammen begeben, als
          <lb ed="#P" n="12"/>wenn der eine gehalten und nur der andere zu ihme kömmet.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="13"/>(5. Warumb sie ie bisweilen von
          [pbreak]<lb ed="#P" n="14"/>einander blieben?)
          [pbreak]<lb ed="#P" n="15"/>Die gleich-genanten Poli aber zweyer Magneten kommen nicht also zu¬
          <lb ed="#P" n="16"/>sammen, sondern im gegentheil, wenn sie einander zu nahe
          <lb ed="#P" n="17"/>gehalten werden, flihen oder weichen sie voneinander. Denn
          <lb ed="#P" n="18"/>die Particulae Striatae, die von des einen Magnets Polo, welchen
          <lb ed="#P" n="19"/>der andere entgegen gekehret ist, kommen, in dem sie in
          <lb ed="#P" n="20"/>denselbigen nicht können hinein gehen, erfordern sie zwi¬
          <lb ed="#P" n="21"/>schen den beeden Magneten einen Raum, durch welchen sie sich
          <lb ed="#P" n="22"/>fort und zu dem andern Polo des Magnets, aus welchem sie
          <lb ed="#P" n="23"/>kommen seint, widerumb wenden mögten. Nemlich die da
          <lb ed="#P" n="24"/>heraus gehen von O durch den Polum A in dem sie nicht können
          <lb ed="#P" n="25"/>hinein kommen in P durch desselben Polum a, so erforderen
          <lb ed="#P" n="26"/>sie einen Raum zwischen A und a, dardurch sie kommen
          <lb ed="#P" n="27"/>mögten gegen V und B und die gewalt, damit sie seint bewo¬
          <lb ed="#P" n="28"/>gen worden von B zu A die treiben den Magneten P also die
          <lb ed="#P" n="29"/>aus dem Magneten P hervorkommen treiben den Magneten O: sonder¬
          <lb ed="#P" n="30"/>lich wenn Ihre Axis B A und a b in derselben geraden Linien seint.
          <lb ed="#P" n="31"/>Aber wenn dieser Magneten Poli ein wenig mehr in einem als dem
          <lb ed="#P" n="32"/>andern theil gebogen werden, so wenden sie sich die Magnets auf vor¬
          <lb ed="#P" n="33"/>explicirte Weise zueinander. Oder aber wenn diese Ihre umb¬
          <lb ed="#P" n="34"/>kehrung nicht aber ihre gerade bewegung (motus rectus) verhindert
          <lb ed="#P" n="35"/>
      <lb ed="#P" n="36"/>wird, denn so treibet wiederumb ein Magnet O in ein kleines Känchen
          <lb ed="#P" n="37"/>gesetzet wird, das er auf dem Wasser schwimmet, und seine axis
          <lb ed="#P" n="38"/>allezeit perpendiculariter aufgerichtet bleibe, und der Magnet P, dessen
          <lb ed="#P" n="39"/>SüdPol allezeit dem SüdPol des andern entgegen steht,
          <lb ed="#P" n="40"/>mit der Hand gegen Y bewegt werde, wird dannenhero geschehen
          <!--Chart-A-00707_00196r.xml-->
      <pb ed="#P" n="Chat-A-00707_00196"/>
      <lb ed="#P" n="1"/>das der Magnet O zurückweichet gegen Z, ehe er vom Magnet P berühret
          <lb ed="#P" n="2"/>werde. Denn auf was vor eine Seite sich das Känchen wendet, so wird
          <lb ed="#P" n="3"/>alle Zeit ein Raum erfordert zwischen den zweyen Magneten, damit
          <lb ed="#P" n="4"/>die Particulae striatae aus Ihnen durch die Polos A und a kommende,
          <lb ed="#P" n="5"/>gegen V und X durchgehen können.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="6"/>(6. Warumb die in Zwey geschnittene theile eines
          [pbreak]<lb ed="#P" n="7"/>Magnets, welche vor der Zerschneidung ver¬
          [pbreak]<lb ed="#P" n="8"/>einiget gewesen, hernachmals von einan¬
          [pbreak]<lb ed="#P" n="9"/>der abweichen?)
          [pbreak]<lb ed="#P" n="10"/>Und aus diesem nun ist leichtlich zu verstehen, warumb, wenn ein
          <lb ed="#P" n="11"/>Magnet mit einer geraden Linien durch die Polos getheilet oder zerschnit¬
          <lb ed="#P" n="12"/>ten wird, und das eine abgeschnittene Theil frey über den Magnet von
          <lb ed="#P" n="13"/>welchen es abgeschnitten ist, gehenget wird, sich alden von sich selbsten
          <lb ed="#P" n="14"/>herumb threhe und suche eine Situation die da contrar oder der
          <lb ed="#P" n="15"/>jenigen entgegen, diesie zuvor gehabt; also das wenn zuvor
          <lb ed="#P" n="16"/>die Theile A und a vereiniget gewesen, ingleichen B und b sich doch
          <lb ed="#P" n="17"/>hernacher b wendet gegen A und a gegen B. Dieweil nemlich zuvor
          <lb ed="#P" n="18"/>das Theil des Süd-Poli dem SüdPoli des andern vereiniget war, und
          <lb ed="#P" n="19"/>also auch der Nord Pol dem NordPol, nach der Zertheilung aber
          <lb ed="#P" n="20"/>wenn die Particulae striatae durch den Südertheil des einen aus¬
          <lb ed="#P" n="21"/>gegangen, müßen dieselbige durch den Nordertheil des anderen
          <lb ed="#P" n="22"/>wiederum hinein gehen, und die durch den Nordertheil passierten ausgangenen
          <lb ed="#P" n="23"/>müssen durch den Südertheil wieder hinein gehen.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="24"/>(7. Warumb die Zwey Puncta, welche erstlich in
          [pbreak]<lb ed="#P" n="25"/>einem Magnet einander berühreten, hernach¬
          [pbreak]<lb ed="#P" n="26"/>mals in desselben Stükken Poli werden
          [pbreak]<lb ed="#P" n="27"/>von underschiedlicher Krafft?)
          [pbreak]<lb ed="#P" n="28"/>Hierauß ist auch offenbahr, warumb, wenn ein Magnet zwischen
          <lb ed="#P" n="29"/>den polis in der mitten entzwey getheilet wird, die poli der beeden
          <lb ed="#P" n="30"/>stücke, welche vor der Zertheilung einander berühreten, als b und
          <lb ed="#P" n="31"/>a, wiedriger würkunge seind: Dieweil nemlich die particulae striatae,
          <lb ed="#P" n="32"/>die da durch einen aus disen polis hervor kommen, durch den an¬
          <lb ed="#P" n="33"/>deren wiederumb hienein gehen müße.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="34"/>(8. Warumb in einem ieden Theil des Magneten
          [pbreak]<lb ed="#P" n="35"/>Die Krafft oder Würkung sey, als wie sie
          [pbreak]<lb ed="#P" n="36"/>ist in dem Gantzen Magnet?)
          [pbreak]<lb ed="#P" n="37"/>Es ist auch nicht weniger bekand, das eben die Krafft und Würkung
          <lb ed="#P" n="38"/>in einem anderen theil des Magneten, als wie in dem gantzen
          <lb ed="#P" n="39"/>zuverspühren sey: Denn es ist keine andere Krafft in den Polis
          <lb ed="#P" n="40"/>als in den anderen Stükken, sondern sie scheinet nur deswegen
          <lb ed="#P" n="41"/>größer zu sein, [d/wie] vielen durch dieselbe die Particulae stri¬
          <lb ed="#P" n="42"/>atae heraus kommen, welche durch die lengste durchgänge des
          <lb ed="#P" n="43"/>Magnets gegangen, und seint die mittelsten unter allen denen so von
          <!--Chart-A-00707_00196v.xml-->
      <pb ed="#P" n="Chat-A-00707_00196"/>
      <lb ed="#P" n="1"/>demselben theil herkommen. Sonderlich in einem runden Magnet, nach
          <lb ed="#P" n="2"/>dessen Exempel man auch in den andern, an den jenigen örtern wo
          <lb ed="#P" n="3"/>die größte Krafft des Magnetes ist, ihr Polos zu sein schätzet. So ist auch
          <lb ed="#P" n="4"/>keine andere Krafft in einem als in den dem anderen Polo, ausge¬
          <lb ed="#P" n="5"/>nommen in so ferne als die Particulae striatae zu dem einen hienein
          <lb ed="#P" n="6"/>und zu dem andern wiederumb heraus gehen, also das auch
          <lb ed="#P" n="7"/>nicht das kleineste Stüklein oder bißlein eines Magneten zu finden,
          <lb ed="#P" n="8"/>in welchem sie, woferne der eingang vorhanden, nicht auch einen aus¬
          <lb ed="#P" n="9"/>gang haben sollten.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="10"/>(9. Warumb ein Magnet dem Eisen, das ihn
          [pbreak]<lb ed="#P" n="11"/>berühret, seine Krafft mittheilet?)
          [pbreak]<lb ed="#P" n="12"/>So ist es auch kein Wunder, das das Eisen, so den Magnet berühret,
          <lb ed="#P" n="13"/>von ihme eine Magnetische Krafft erlange, denn es hat schon
          <lb ed="#P" n="14"/>bequeme gänge die Particulas striatas anzunehmen, und es man¬
          <lb ed="#P" n="15"/>gelt ihme nichts mehr diese Krafft zuerlangen, als das noch in
          <lb ed="#P" n="16"/>denselben durchgängen hier und dar kleine bißergen von denen ramentis, da¬
          <lb ed="#P" n="17"/>raus sie bestehen, hervor gehen; Welche alle gegen den einen oder
          <lb ed="#P" n="18"/>den selbigen Theil müssen gebogen oder gekrümmet werden in
          <lb ed="#P" n="19"/>denen durchgängen, durch welchen die von Süden kommende
          <lb ed="#P" n="20"/>particulae striatae durch gehen können, und in anderen vom
          <lb ed="#P" n="21"/>gegentheil. Wenn nun der Magnet darzu gehalten wird, so fallen
          <lb ed="#P" n="22"/>die Particulae striatae, mit großer gewalt und großer menge
          <lb ed="#P" n="23"/>gleich einer gehling- abschießenden Wasserfluth in die durchgän¬
          <lb ed="#P" n="24"/>ge des Eisens, und biegen oder legen dardurch die in gedachten
          <lb ed="#P" n="25"/>durchgängen hervor rakende Spitzergen darnieder, und geben
          <lb ed="#P" n="26"/>ihm also ferner alle das, was in Ihm zur Magnetischen Krafft
          <lb ed="#P" n="27"/>mogte begehret werden.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="28"/>(10. Warumb das Eisen nach underschiedlicher
          [pbreak]<lb ed="#P" n="29"/>art, als es gegen den Magnet gehalten
          [pbreak]<lb ed="#P" n="30"/>wird, seine Krafft underschiedlich em¬
          [pbreak]<lb ed="#P" n="31"/>pfahe?)
          [pbreak]<lb ed="#P" n="32"/>Und zwar nach underschiedlichen theilen des Magnets, denen das
          <lb ed="#P" n="33"/>Eisen appliciret wird, empfähet es auch underschiedlich dessel¬
          <lb ed="#P" n="34"/>ben Krafft, also das theil R des Eisens R S T, wenn es dem Nord-
          <lb ed="#P" n="35"/>Pol des Magneten P appliciret wird, so wird es der Süd-Pol
          <lb ed="#P" n="36"/>des Eisens, dieweil durch denselben theil die Particulae striatae, so
          <lb ed="#P" n="37"/>von Süden kommen hinein gehen, und durch den theil T gehen
          <lb ed="#P" n="38"/>hienein die Nord-Particulae, so von dem Polo A durch die Lufft
          <lb ed="#P" n="39"/>sich wiederumb reflectiret. Eben dieser theil R, wenn er
          <lb ed="#P" n="40"/>über den Aequatorem des Magneten liget, gegen desselben
          <!--Chart-A-00707_00197r.xml-->
      <pb ed="#P" n="Chat-A-00707_00197"/>
      <lb ed="#P" n="1"/>Nord-Polen zu, als in C, so wird er wiederumb den Süd-Pol des Eisens,
          <lb ed="#P" n="2"/>aber wenn er umbgekehret wird, das er gegen den Süd-Pol sich wendet,
          <lb ed="#P" n="3"/>als in D, denn verlieret er die Krafft des Süd-Pols und wird ein
          <lb ed="#P" n="4"/>Nord-Pol. Endlich wenn das mittelste theil des Eisens S den Polum
          <lb ed="#P" n="5"/>A des Magnets berühret, als denn gehen die praticulae striatae, so Nordisch
          <lb ed="#P" n="6"/>und durch den Punct S hinein ins Eisen gangen, wiederumb zu be¬
          <lb ed="#P" n="7"/>den seiten R und T heraus, und wird also aus diesen beeden theilen
          <lb ed="#P" n="8"/>die Krafft des Süd-Poli, in der mitten aber die Krafft des Nord¬
          <lb ed="#P" n="9"/>Poli haben.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="10"/>(11. Warumb ein länglecht Eisen die Krafft des Magnets
          [pbreak]<lb ed="#P" n="11"/>nicht anders, als nach seiner länge empfahe?)
          [pbreak]<lb ed="#P" n="12"/>Hier kann auch gefragt werden, warumb die particulae striatae, die da
          <lb ed="#P" n="13"/>aus dem Polo A des Magneten in das theil S des Eisens hinein gan¬
          <lb ed="#P" n="14"/>gen, nicht gerade gegen E zu gehen, sondern sich vielmehr hier und
          <lb ed="#P" n="15"/>dar gegen R und T reflectiren, das also solches eisen die Magnetische 
          <lb ed="#P" n="16"/>Krafft vielmehr nach seiner länge als breite empfehet? Die and¬
          <lb ed="#P" n="17"/>wort aber hierauf ist leicht, dieweil sie viel mehr geöfnete und leich¬
          <lb ed="#P" n="18"/>tere Wege in dem eisen denn in der Lufft finden, derohalben sie auch
          <lb ed="#P" n="19"/>von dieser gegen das Eisen reflectiret werden.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="20"/>(12. Warumb der Magnet von seiner Krafft
          [pbreak]<lb ed="#P" n="21"/>nicht abgehet, ob Er schon dieselbe dem
          [pbreak]<lb ed="#P" n="22"/>Eisen mittheilet?)
          [pbreak]<lb ed="#P" n="23"/>Auch diese andwort ist leicht, wenn man fraget: Warumb einen Magne¬
          <lb ed="#P" n="24"/>ten von seiner Krafft nichts abgehet, da er doch diselbe dem Eisen
          <lb ed="#P" n="25"/>mittheilet? Denn in dem Magnet geschihet keine Enderung deswegen
          <lb ed="#P" n="26"/>das die Particulae striatae von ihm aus, und mehr lieber in das Eisen
          <lb ed="#P" n="27"/>als in einiges anderes Corpus gehen: Es were denn, das in deme
          <lb ed="#P" n="28"/>sie freyer durch das eisen als andere Corpora tringen, auch desto heu¬
          <lb ed="#P" n="29"/>figer aus dem Magnet, wenn ihme das Eysen vereiniget ist, heraus
          <lb ed="#P" n="30"/>sich begeben; das ist aber so weit gefehlet, das seine Krafft sollte dardurch
          <lb ed="#P" n="31"/>vermintert und nicht vielmehr vermehret werden.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="32"/>(13. Warumb diese Krafft dem Eisen so ge¬
          [pbreak]<lb ed="#P" n="33"/>schwinde zwar mittgetheilet, aber mit der
          [pbreak]<lb ed="#P" n="34"/>Länge der Zeit bestärket wird?)
          [pbreak]<lb ed="#P" n="35"/>Und in gar kurtzer Zeit kömt diese Kraft zu dem Eisen, dieweil die
          <lb ed="#P" n="36"/>Particulae striatae auf das geschwindeste durch dasselbe durchgehen;
          <lb ed="#P" n="37"/>aber mit einem längeren verzug wird es mehr in demselben
          <lb ed="#P" n="38"/>bestärket, denn ie lenger in einem theil die hervor gerakten Spitzen
          <lb ed="#P" n="39"/>der ramentorum wieder gebogen bleiben, desto schwerer können sie
          <lb ed="#P" n="40"/>auf den gegentheil reflectiret werden.
          [pbreak]<!--Chart-A-00707_00197v.xml-->
      <pb ed="#P" n="Chat-A-00707_00197"/>
      <lb ed="#P" n="1"/>(14. Warumb zu empfahung dieser Krafft
          [pbreak]<lb ed="#P" n="2"/>der Stahl viel bequehmer als das gringste
          [pbreak]<lb ed="#P" n="3"/>Eisen sey?)
          [pbreak]<lb ed="#P" n="4"/>Und der Stahl nimt diese Krafft viel stärker an, als das gringste
          <lb ed="#P" n="5"/>Eisen, dieweil er mehrere und volkommenere durchgänge hat, so da
          <lb ed="#P" n="6"/>bequehm die partciulas striatas anzunehmen: Diese Krafft enthelt er
          <lb ed="#P" n="7"/>auch bestendiger, dieweilen die in seinen durchgängen herfür rakende
          <lb ed="#P" n="8"/>endgen der ramulorum sich nicht so leicht hin und wieder biegen lassen.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="9"/>(15. Warumb dem Stahl eine stärkere Krafft von einem
          [pbreak]<lb ed="#P" n="10"/>guten Magneten als einem schlimmen mittgethei¬
          [pbreak]<lb ed="#P" n="11"/>let wird?)
          [pbreak]<lb ed="#P" n="12"/>Und es wird Ihme auch eine stärkere Krafft von einem großen und gu¬
          <lb ed="#P" n="13"/>ten Magneten mitgetheilet; so wohl weilen die Particulae striatae mit
          <lb ed="#P" n="14"/>einer hefftigen gewalt in seine durchgänge einbrechen, und die in
          <lb ed="#P" n="15"/>denen selben hervorgehende endgen der ramulorum mehr umb¬
          <lb ed="#P" n="16"/>biegen; als auch dieweil ihrer viel zugleich hienein fallen, so werden
          <lb ed="#P" n="17"/>mehr und mehr dergleichen durchgänge von ihnen eröfnet. Denn
          <lb ed="#P" n="18"/>es ist in acht zunehmen, das vielmehr solcher durchgänge in einem
          <lb ed="#P" n="19"/>Stahl, welcher nemlich aus bloßen ramentis des Eisens bestehet,
          <lb ed="#P" n="20"/>als indem Magneten seint, in welchem annoch viel steinhafftige Materiae
          <lb ed="#P" n="21"/>zufinden, denen die ramenta des eisens infigiret, gleichsam hängen.
          <lb ed="#P" n="22"/>Derohalben nun, in dem nur wenige particulae striatae aus einem
          <lb ed="#P" n="23"/>schwachen Magnet in das Eisen gehen, so können sie nicht alle desselben
          <lb ed="#P" n="24"/>durchgänge eröfnen, sondern nur wenige und zwar diese, so da
          <lb ed="#P" n="25"/>von den gar leicht zubiegenden Endgen (extremitatibus) der ramulorum
          <lb ed="#P" n="26"/>verstopffet seint.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="27"/>(16. Warumb auch die Erde selbst dem Eisen
          [pbreak]<lb ed="#P" n="28"/>eine Magnetische Krafft zueignet?)
          [pbreak]<lb ed="#P" n="29"/>Dannenhero geschihet, das auch das gringste Eisen, in welchem nem¬
          <lb ed="#P" n="30"/>lich dieselbe Endgen oder Spitzen der ramulorum leicht zu biegen
          <lb ed="#P" n="31"/>sein, von der Erden selbsten, als dem größten aber sehr schwachen
          <lb ed="#P" n="32"/>Magnet, etlicher maßen eine Magnetische Krafft in kurtzer Zeit
          <lb ed="#P" n="33"/>erlangen könne. Nemlich wenn es etwas länglecht und noch ohne
          <lb ed="#P" n="34"/>dergleichen Krafft mit seinem einen Ende gegen die Erden genei¬
          <lb ed="#P" n="35"/>get wird, aus diesem allein wird es von Stund an in dem gegen
          <lb ed="#P" n="36"/>die Erde gesencktem ende die Krafft des Süd-pols an diesen Nor¬
          <lb ed="#P" n="37"/>dischen örtern empfhahen; und auch in einem augenblick wird
          <lb ed="#P" n="38"/>es dieselbe verlieren und eine gantz-widrige annehmen, wan
          <lb ed="#P" n="39"/>dasselbe Ende des Eysens in die Höhe gehoben, und das gegentheil
          <lb ed="#P" n="40"/>gesenket wird.
          [pbreak]<!--Chart-A-00707_00198r.xml-->
      <pb ed="#P" n="Chat-A-00707_00198"/>
      <lb ed="#P" n="1"/>(17. Warumb die Krafft der Magnetische in der
          [pbreak]<lb ed="#P" n="2"/>Erden schwächer sey, als in anderen kleine¬
          [pbreak]<lb ed="#P" n="3"/>ren Magneten?)
          [pbreak]<lb ed="#P" n="4"/>So aber gefraget wird, warumb diselbe Kraft in der Erden als in dem
          <lb ed="#P" n="5"/>größeren Magnet schwächer sey, denn in anderen kleineren: So andworte
          <lb ed="#P" n="6"/>ich, das ich nicht darvor halte das sie schwächer sey, sondern vielmehr viel
          <lb ed="#P" n="7"/>stärker, in der mitten nemlich der Erden. welche, wie wir oben gesaget,
          <lb ed="#P" n="8"/>gantz durchgängig ist von den Particulis striatis; aber diese particulae
          <lb ed="#P" n="9"/>striatae, so von der mitten heraus kommen, gehen meisten theils durch diesel¬
          <lb ed="#P" n="10"/>be innerste rinden oder schalen des obersten theils der Erden, in welcher die
          <lb ed="#P" n="11"/>metalla entspringen, wiederumb zurück, woselbsten sie auch viel
          <lb ed="#P" n="12"/>durchgänge, sie anzunehmen, finden, und das derohalben also die wenig¬
          <lb ed="#P" n="13"/>sten bis zu uns kommen. Denn ich achte, das die jenigen durchgänge,
          <lb ed="#P" n="14"/>so wohl in derselben innersten rinden (crusta) als auch in den Magneten
          <lb ed="#P" n="15"/>und ramentis des Eisens, welche in den andern der eußersten Region ent¬
          <lb ed="#P" n="16"/>halten werden, gantz auf eine andere art gekehret sein, als die durch¬
          <lb ed="#P" n="17"/>gänge in der mittelsten Region: Also das die particulae striatae, die durch
          <lb ed="#P" n="18"/>die mittelste Region von Süden gegen Norden gehen, zwar durch alle theil
          <lb ed="#P" n="19"/>der oberen Region, vornemlich aber durch derselben innere rinden (crusta)
          <lb ed="#P" n="20"/>ingleichen durch den Magnet und Eisen der auswendigen Region
          <lb ed="#P" n="21"/>von Norden nach Süden sich wiederumb zurück [kehren]. Weil sich nun der
          <lb ed="#P" n="22"/>meiste theil dagin wendet, so bleiben wenig übrig, die durch unsere Lufft
          <lb ed="#P" n="23"/>und andere umbliegende Cörper, so da bequehmer durchgänge er¬
          <lb ed="#P" n="24"/>mangeln, ihren weg nehmen. So ich nun dieses recht denke, so wird ein
          <lb ed="#P" n="25"/>Magnet, der frisch aus der Erden gehauen, und in einen Känchgen auf
          <lb ed="#P" n="26"/>einem Wasser frey gesetzt wird, eben dieselbe gestalt oder seite, die
          <lb ed="#P" n="27"/>er allezeit zuvor, als er in der Erden gewesen, gegen Niedergang ge¬
          <lb ed="#P" n="28"/>habt, auch itzo noch gegen Niedergang wenden: Gleich wie der Gil¬
          <lb ed="#P" n="29"/>bertus, so der Magnetischen Krafft vornehmster erforscher, und der¬
          <lb ed="#P" n="30"/>selben, die auf Erden ist, erster Erfinder, dergleichen erfahren zu¬
          <lb ed="#P" n="31"/>haben, versichert. Und hindert mich nicht, das andere das ge¬
          <lb ed="#P" n="32"/>gentheil gesehen zu haben vermeinen; denn vielleicht kann sie ver¬
          <lb ed="#P" n="33"/>führet haben, das das theil der Erden, aus welcher der Magnet gehauen worden,
          <lb ed="#P" n="34"/>ein Magnet gewesen, dannenhero sich die Poli des ausgehauenen Magnets
          <lb ed="#P" n="35"/>nach derselben erden gewendet; wie kurtz zu vor gesaget ist, das ein
          <lb ed="#P" n="36"/>stücklein des Magnets gegen den anderen sich verwende.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="37"/>(18. Warumb die vom Magnet berührten Nadeln
          [pbreak]<lb ed="#P" n="38"/>allezeit die Polus ihrer Kräffte in ihren Spi¬
          [pbreak]<lb ed="#P" n="39"/>tzen haben?)
          [pbreak]<lb ed="#P" n="40"/>Nun aber, in dem die Magnetische Krafft nicht anders, Einem länglech¬
          <!--Chart-A-00707_00198v.xml-->
      <pb ed="#P" n="Chat-A-00707_00198"/>
      <lb ed="#P" n="1"/>tem Eisen als nach dessen Länge mitgetheilet wird, so ist es gewiß, das
          <lb ed="#P" n="2"/>die Nadel also dergleichen Kraft erlanget, allezeit ihre Spitzen gegen den¬
          <lb ed="#P" n="3"/>selben theilen der erden wenden müsse, gegen welche eine runder
          <lb ed="#P" n="4"/>Magnet seine Polos kehret, und das dergleichen Nadel allezeit über die Po¬
          <lb ed="#P" n="5"/>los Ihrer Magnetischen Krafft genau in ihren Spitzen haben.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="6"/>(19. Warumb die Poli, darinnen Magnetische
          [pbreak]<lb ed="#P" n="7"/>Kräffte, sich nicht allezeit gerade gegen
          [pbreak]<lb ed="#P" n="8"/>die Polos der Erden wenden oder rich¬
          [pbreak]<lb ed="#P" n="9"/>ten, sondern underschidlich von
          [pbreak]<lb ed="#P" n="10"/>ihnen abweichen?)
          [pbreak]<lb ed="#P" n="11"/>Und dieweilen Ihre Spitzen leichtlicher von den anderen theilen zu¬
          <lb ed="#P" n="12"/>underscheiden seint, als die Poli des Magnets, so ist dardurch zu mer¬
          <lb ed="#P" n="13"/>ken, das die Poli, worinnen Magnetische Kräfte, nicht gerade gegen
          <lb ed="#P" n="14"/>die Polos der Erden sich richten, sondern in underschiedlichen örtern
          <lb ed="#P" n="15"/>underschiedlich von ihnen abweichen. Die uhrsachen aber dieser
          <lb ed="#P" n="16"/>abweichung, wie der Gilbertus schon zuvor in acht genommen hat,
          <lb ed="#P" n="17"/>seint den bloßen ungleichheiten, die da in dem eußeren theil der
          <lb ed="#P" n="18"/>erden sich erweisen, zu zuschreiben. Denn es ist offenbar, das in
          <lb ed="#P" n="19"/>einem theil der auswendigen Erden, vielmehr ramenta des
          <lb ed="#P" n="20"/>Eisens, auch vielmehr Magneten, denn in anderen theilen zufin¬
          <lb ed="#P" n="21"/>den; dannenhero geschihet es, das die Particulae striatae, so von
          <lb ed="#P" n="22"/>der inneren Erden herauswarts gehen, in viel größerer menge
          <lb ed="#P" n="23"/>gegen solche als gegen andere örter sich begeben, und also zum
          <lb ed="#P" n="24"/>öftern von ihrem wege sich abwenden. Und dieweil die richtung
          <lb ed="#P" n="25"/>der Polorum des Magnets und die Spitzen der Nadeln von dem
          <lb ed="#P" n="26"/>bloßen lauf dieser Particularum herrühret, so müssen auch
          <lb ed="#P" n="27"/>alle ihre beugungen (inflexiones) darauf folgen, Diese
          <lb ed="#P" n="28"/>sache ist nun zu versuchen in einem Magnet so keiner runden
          <lb ed="#P" n="29"/>figur: Denn so eine kleine Nadel über dessen underschiedli¬
          <lb ed="#P" n="30"/>che theile gehalten wird, so wird sie sich nicht allezeit einer¬
          <lb ed="#P" n="31"/>ley weise gegen desselben Polos kehren, sondern wird
          <lb ed="#P" n="32"/>zum öfftern etwas von ihnen abweichen, Man muß
          <lb ed="#P" n="33"/>auch nicht meinen das in diesem ein underschied sey, das
          <lb ed="#P" n="34"/>die ungleichheiten, die da in dem eußersten theil der erden
          <lb ed="#P" n="35"/>zu finden, wenn sie gegen den gantzen begrifderselben
          <lb ed="#P" n="36"/>gehalten werden, sehr gering seint, denn sie seint nicht
          <lb ed="#P" n="37"/>mit diesem, sondern mit den Nadeln und Magneten
          <!--Chart-A-00707_00199r.xml-->
      <pb ed="#P" n="Chat-A-00707_00199"/>
      <lb ed="#P" n="1"/>in welchen dsie abweichung geschihet, zu vergleichen, alwo man denn zuer¬
          <lb ed="#P" n="2"/>sehen, das sie groß genugsam sein.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="3"/>(20. Warumb auch bißweilen mit der Zeit
          [pbreak]<lb ed="#P" n="4"/>solche abweichung verendert werde?)
          [pbreak]<lb ed="#P" n="5"/>Es seint etliche die sagen, das diese abweichung nicht allezeit an den sel¬
          <lb ed="#P" n="6"/>ben örtern der Erden gleich sey oder bleibt; sondern werde mit der Zeit
          <lb ed="#P" n="7"/>verendert. Welches einem nicht seltzam zu sein dünken soll; nicht allein
          <lb ed="#P" n="8"/>weil das Eisen täglich von einem ort der Erden zum andern durch die
          <lb ed="#P" n="9"/>Menschen fortgebracht wird; sondern weilen auch die Eisensteine,
          <lb ed="#P" n="10"/>so da in dem eußersten theil der erden sind, mit der Zeit können
          <lb ed="#P" n="11"/>verderbet, und andere in anderen gezeuget, oder von der innersten
          <lb ed="#P" n="12"/>Erden herausgeschicket werden.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="13"/>(21. Warumb dieselbe abweichung in einem Magnet,
          [pbreak]<lb ed="#P" n="14"/>der auf einem von seinen Polis aufgerichtet stehet,
          [pbreak]<lb ed="#P" n="15"/>schwächer oder weniger sey, als wen seine Poli
          [pbreak]<lb ed="#P" n="16"/>gleich von der Erden stehen?)
          [pbreak]<lb ed="#P" n="17"/>Es seint auch etliche die da vorgeben, daß dergleichen abweichung nicht
          <lb ed="#P" n="18"/>sey in einem runden Magnet, wenn er in denn(!) Nordischen Regionen
          <lb ed="#P" n="19"/>auf dem Süd-Pol, und in den Südischen örtern auf den Nord-Pol
          <lb ed="#P" n="20"/>perpendiculariter aufgerichtet wird, und das wenn man ihn solcher
          <lb ed="#P" n="21"/>gestalt in ein Känchen setzet, einen theil seines Aequatoris allezeit
          <lb ed="#P" n="22"/>gerade gegen denselben Norden, und den gleichüberstehenden gegen
          <lb ed="#P" n="23"/>Süden wenden solle. Welches aber war sey habe ich bis itzo noch nicht
          <lb ed="#P" n="24"/>versuchet, aber ich kann es mir doch leicht einbilden, das nicht eben
          <lb ed="#P" n="25"/>dergleichen, oder vielleicht auch so große abweichung in einem so gestel¬
          <lb ed="#P" n="26"/>ten Magneten sey, als in dem dessen Poli gleich von der Erde ab¬
          <lb ed="#P" n="27"/>stehen. Denn die Particulae Striatae in diesem oberen theil der
          <lb ed="#P" n="28"/>Erden, kehren nicht allein durch Linien, so da gleich von derselben
          <lb ed="#P" n="29"/>Centro abstehen, von einem Polo zu dem andern wiederum zurück,
          <lb ed="#P" n="30"/>sondern es steigen auch allenthalben (ausgenommen unter dem
          <lb ed="#P" n="31"/>Aequatore) von dem innersten theil der Erden etliche in die Höhe:
          <lb ed="#P" n="32"/>Von welchen letzteren denn vornemlich des Magneten, welcher auf
          <lb ed="#P" n="33"/>den Polis aufgerichtet, Umbtrehung (conversio) von denen
          <lb ed="#P" n="34"/>ersten aber seine abweichung herrühret.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="35"/>(22. Warumb der Magnet das Eisen zihe?)
          [pbreak]<lb ed="#P" n="36"/>Ferner so ziehet der Magnet das Eisen, oder besser zu sagen,
          <lb ed="#P" n="37"/>der Magnet und das Eisen rücken zueinander: denn es
          <lb ed="#P" n="38"/>ist da da durchaus keine Ziehung, sondern so balden das Eisen
          <!--Chart-A-00707_00199v.xml-->
      <pb ed="#P" n="Chat-A-00707_00199"/>
      <lb ed="#P" n="1"/>in den umbkreis der Krafft (spaeram activitatis) des Magneten
          <lb ed="#P" n="2"/>kommet, so empfehet es von ihm Kraft, und die particulae stria¬
          <lb ed="#P" n="3"/>tae, so von beeden ausgehen, treiben die im mittel schwebende Lufft hin¬
          <lb ed="#P" n="4"/>weg, dannenhero es dann geschihet, das sie beeden gegeneinander
          <lb ed="#P" n="5"/>nicht anders, als zwen Magneten, gegen einander rücken, Ja es
          <lb ed="#P" n="6"/>wird auch das Eisen viel leichter als ein Magnet beweget, Dieweil
          <lb ed="#P" n="7"/>es nur bloß aus solchen ramentis oder abnutzelungen bestehet, in
          <lb ed="#P" n="8"/>welchen die Particulae Striatae Ihren durchgang haben, Der
          <lb ed="#P" n="9"/>Magnet aber ist annoch mit viel steinigter Materia beschweret.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="10"/>(23. Warumb ein gewaffneter Magnet Viel mehr
          [pbreak]<lb ed="#P" n="11"/>Eisen enthalte als ein bloßer?)
          [pbreak]<lb ed="#P" n="12"/>Aber viel verwundern sich, das ein gewaffneter Magnet, oder das
          <lb ed="#P" n="13"/>eiserne Blech so an den Magnet gehefftet, viel mehr eisen enthalten
          <lb ed="#P" n="14"/>könne, als der Magnet allein. Dessen uhrsach aber doch aus dem
          <lb ed="#P" n="15"/>kann geöfnet werden, daß ob er schon mehr an ihm gehenktes
          <lb ed="#P" n="16"/>eisen enthalte, iedoch deswegen nicht das geringste mehr an
          <lb ed="#P" n="17"/>sich zihe, wenn auch schon das geringste darvon hinweg genommen wird;
          <lb ed="#P" n="18"/>und das er auch nichts mehrers enthalte, wenn etwan ein Corpus,
          <lb ed="#P" n="19"/>ob es schon dünne, darzwischen lieget: Woraus denn erscheinet, das
          <lb ed="#P" n="20"/>desselben größere Kraft aus dem eintzigen underschied des anrüh¬
          <lb ed="#P" n="21"/>rens entspringe: daß nemlich die durchgänge des Eisernen
          <lb ed="#P" n="22"/>blechs mit den durchgängen des angehenkten Eisens selbsten auf
          <lb ed="#P" n="23"/>das allerbeste überein kommen, und das dannenhero die Par¬
          <lb ed="#P" n="24"/>ticulae Striatae, so durch diese gänge von einem eisen in das
          <lb ed="#P" n="25"/>andere durchgehen, allen inmitten liegenden Lufft austreiben,
          <lb ed="#P" n="26"/>und also machen, das derselben beede theile (superficies), die
          <lb ed="#P" n="27"/>einander unmittelbar berühren, schwerlichen voneinander
          <lb ed="#P" n="28"/>zu scheiden seint: so ist auch schon oben gewiesen, das zwey Corpo¬
          <lb ed="#P" n="29"/>ra durch keinen besseren leim als ein unmittelbares anrüh¬
          <lb ed="#P" n="30"/>ren können vereiniget werden. Die durchgänge aber des
          <lb ed="#P" n="31"/>Magnets kommen, wegen der in ihm annoch steinigten Materie,
          <lb ed="#P" n="32"/>mit den durchgängen des Eisens nicht so wohl überein; dannen¬
          <lb ed="#P" n="33"/>hero ist es, daß allezeit zwischen dem Magnet und eisen ein
          <lb ed="#P" n="34"/>wenig raum verbleiben muß, dardurch die Particulae striatae
          <lb ed="#P" n="35"/>aus des einen durchgängen in des anderen durchgänge kom¬
          <lb ed="#P" n="36"/>men können.
          [pbreak]<!--Chart-A-00707_00200r.xml-->
      <pb ed="#P" n="Chat-A-00707_00200"/>
      <lb ed="#P" n="1"/>(24. Warumb des Magneten Poli, ob sie einander schon
          [pbreak]<lb ed="#P" n="2"/>entgegen, doch einander, das Eisen zuenthalten,
          [pbreak]<lb ed="#P" n="3"/>helffen?)
          [pbreak]<lb ed="#P" n="4"/>Es verwundern sich auch etliche, das ob schon die Poli des Magnets
          <lb ed="#P" n="5"/>einer widrigen Krafft oder würkung zu sein scheinen, iedoch einander,
          <lb ed="#P" n="6"/>das Eisen zu enthalten, helffen, also das wenn sie beede mit Ei¬
          <lb ed="#P" n="7"/>sernen blechen gewaffnet, sie fast noch zweymahl mehrs Eisens zu¬
          <lb ed="#P" n="8"/>gleich, als einer allein, enthalten können. Nemlich wen A B der Mag¬
          <lb ed="#P" n="9"/>net ist, dessen Polis die bleche C D und E F vereiniget seint; iedoch das
          <lb ed="#P" n="10"/>sie ein wenig hervor gehen, damit das Eisen G H, das ihnen zu appli¬
          <lb ed="#P" n="11"/>ciren, dieselbe mit einem breiten obertheile (superficie) berühre,
          <lb ed="#P" n="12"/>dieses Eisen nun G H kann fast zweymahl schwerer sein, als wenn es
          <lb ed="#P" n="13"/>nur von einem dieser beeden bleche sollte gehalten werden. Aber
          <lb ed="#P" n="14"/>die Uhrsache dessen ist klahr, aus der vorerzehlten bewegung der
          <lb ed="#P" n="15"/>particularum striatarum, Ob sie denn schon einander in dem
          <lb ed="#P" n="16"/>entgegen seint, das die, so durch den einen Polum eingehen, durch
          <lb ed="#P" n="17"/>den anderen polum aber nicht auch eingehen können, dieses aber
          <lb ed="#P" n="18"/>hindert nicht, daß sie nichts destoweniger umb das eisen zu enthalten
          <lb ed="#P" n="19"/>miteinander übereinstimmen sollten, die weil die particulae, so
          <lb ed="#P" n="20"/>von des Magneten SüdPol A kommen und sich reflectiren durch das
          <lb ed="#P" n="21"/>bleche C D, die gehen in einem theil des eisens b, in welchem Sie dessel¬
          <lb ed="#P" n="22"/>ben NordPol machen; und in dem Sie fortgehen zu dem SüdPol
          <lb ed="#P" n="23"/>a, so kommen sie gegen das andere blech F E, durch welches Sie
          <lb ed="#P" n="24"/>in die höhe steigen bis zu B des Magnets NordPol und also
          <lb ed="#P" n="25"/>hingegen, die da ausgehen aus B durch das blech E F, das ange¬
          <lb ed="#P" n="26"/>henkte Eisen H G in das andere blech D C, kommen zurück zu A.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="27"/>(25. Warumb die herumb-trehung Eiserner Rätlein
          [pbreak]<lb ed="#P" n="28"/>Von der Krafft des Magnets, an dem sie hangen,
          [pbreak]<lb ed="#P" n="29"/>nicht gehindert wird?)
          [pbreak]<lb ed="#P" n="30"/>Diese bewegung aber der Particularum striatarum durch den Magnet
          <lb ed="#P" n="31"/>und das Eisen, scheinet nicht daß sie auch so wohl mit der Zirkel
          [pbreak]<lb ed="#P" n="32"/>runden Bewegung Eiserner Räderlein überein komme, welche,
          <lb ed="#P" n="33"/>wenn sie als eine torrel umbeträhet sein und an dem Magnet
          <lb ed="#P" n="34"/>hängen, sich viel länger also bewegen, als wenn sie ohne den
          <lb ed="#P" n="35"/>Magnet bloß auf der Erden stehen. Und zwar, woferne die
          <lb ed="#P" n="36"/>Particulae Striatae allein in einer geraden bewegung getrieben
          <lb ed="#P" n="37"/>würden, und iedweders durchgänge des Eisens, durch welche sie ein¬
          <lb ed="#P" n="38"/>gehen, gleich gegen über den durchgängen des Magnets, aus welchen
          <lb ed="#P" n="39"/>sie heraus gehen, antrefen, so würde ich vermeinen das sie die
          <lb ed="#P" n="40"/>herumbträhung der rätlein aufhalten müsten. Dieweilen sie
          <!--Chart-A-00707_00200v.xml-->
      <pb ed="#P" n="Chat-A-00707_00200"/>
      <lb ed="#P" n="1"/>sich aber allezeit selbsten trähen, eine in diesen die anderen in gegen
          <lb ed="#P" n="2"/>theil, und also schrat (oblique) aus den durchgängen des Magnets
          <lb ed="#P" n="3"/>geh in die gänge des eisens gehen müssen, so können sie leichtlich
          <lb ed="#P" n="4"/>in eines ieden rätleins eingänge, es werde auch geträhet wie es
          <lb ed="#P" n="5"/>wolle, so wohl hinein kommen, als ob es unbeweget stünde, so wird
          <lb ed="#P" n="6"/>auch ihre bewegung viel weniger von dem anrühren des Magnets
          <lb ed="#P" n="7"/>gehindert, wenn sie also an demselben hangende herumbgeträhet
          <lb ed="#P" n="8"/>werden, als von dem anrühren der Erden, welche sie mit ihrem
          <lb ed="#P" n="9"/>gewichte trükken.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="10"/>(26. Wie und warum die Krafft eines Magnets, des
          [pbreak]<lb ed="#P" n="11"/>anderen Krafft vermehre und vermindere?)
          [pbreak]<lb ed="#P" n="12"/>Die Krafft eines Magnets wird durch die beykommung eines anderen
          <lb ed="#P" n="13"/>Magnets underschiedlich vermehret und vermintert. Es ist
          <lb ed="#P" n="14"/>aber hierinnen eine allgemeine Regel, das so offt die Magneten
          <lb ed="#P" n="15"/>also gestellet sein, das einer in den anderen seine Particulas Stri¬
          <lb ed="#P" n="16"/>atas senden könne, Sie so denn einander helffen; im gegentheil
          <lb ed="#P" n="17"/>aber, wenn einer dem anderen dieselbe abführet, Sie alsdenn ein¬
          <lb ed="#P" n="18"/>ander hinderen, Alldieweilen ie geschwinder und heuffiger
          <lb ed="#P" n="19"/>diese Particulae durch einen ieden Magnet gehen, ie stärker
          <lb ed="#P" n="20"/>ist in demselben die Kraft, und ie mehrere denselben und ie öfter
          <lb ed="#P" n="21"/>sie beweget werden, können sie so denn von einem Magnet oder
          <lb ed="#P" n="22"/>Eisen in das andere kommen, als in mangelung dessen von der
          <lb ed="#P" n="23"/>Lufft, oder an dessen stat von einigen anderen hirzu gesetzten
          <lb ed="#P" n="24"/>Cörper. Also auf diese art, wenn der SüdPol eines Magneten
          <lb ed="#P" n="25"/>mit dem NordPol des anderen vereiniget ist, helffen sie nicht
          <lb ed="#P" n="26"/>allein einander das Eisen, so an ihren anderen Polis hänget, er¬
          <lb ed="#P" n="27"/>halten, sondern auch wenn sie von einander seint, und das
          <lb ed="#P" n="28"/>eisen zwischen sie geleget wird. Als zum Exempel dem Magnet
          <lb ed="#P" n="29"/>C wird geholffen von dem Magneten F, das Eisen D E, so ie¬
          <lb ed="#P" n="30"/>nem vereiniget, zu enthalten; und so gleichergestalt wird dem
          <lb ed="#P" n="31"/>Magneten F von dem Magneten C geholffen die Spitze des Eisens
          <lb ed="#P" n="32"/>E in der Lufft zuenthalten: Denn es könnte wohl so schwer sein
          <lb ed="#P" n="33"/>das es von ihm allein nicht mögte gehalten werden, wenn dessen
          <lb ed="#P" n="34"/>andere Spitze D auf einen anderen Cörper als den Magneten
          <lb ed="#P" n="35"/>C bestünde.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="36"/>(27. Warumb ein Magnet, ob er schon stark, iedoch
          [pbreak]<lb ed="#P" n="37"/>ein Eisen, das er nicht berühret, von einem
          [pbreak]<lb ed="#P" n="38"/>anderen Schwächeren Magnet, nicht
          [pbreak]<lb ed="#P" n="39"/>abzuziehen vermag?)
          [pbreak]<!--Chart-A-00707_00201r.xml-->
      <pb ed="#P" n="Chat-A-00707_00201"/>
      <lb ed="#P" n="1"/>Aber doch wird inzwischen einige Kraft des Magneten F von dem
          <lb ed="#P" n="2"/>Magneten C versichert, Nemlich diese, dardurch er er sonsten das
          <lb ed="#P" n="3"/>Eisen D E an sich zihen könnte. Denn hier ist zu merken, das so
          <lb ed="#P" n="4"/>lange dieses Eisen den Magneten C berühret, könne es nicht
          <lb ed="#P" n="5"/>von dem Magneten F, welchen es nicht berühret, abgezogen
          <lb ed="#P" n="6"/>werden, Ob man ihn schon vor viel stärker praesupponiren
          <lb ed="#P" n="7"/>könte. Dessen Uhrsach ist aber, daß die Particulae Striatae durch
          <lb ed="#P" n="8"/>die zwey Magneten, und durch das Eisen gleichsam als durch einen
          <lb ed="#P" n="9"/>einigen Magneten, auf oben erwehnte art, durchgehende fast eine
          <lb ed="#P" n="10"/>gleiche gewalt haben in dem gantzen Platz, der da zwischen D und
          <lb ed="#P" n="11"/>F ist, und können derohalben das Eisen D E so nicht allein durch dieselbe
          <lb ed="#P" n="12"/>Magnetische Krafft, sondern auch durch die berührung des Magneten
          <lb ed="#P" n="13"/>C, an welchem es fest ist, gegen F abziehen.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="14"/>(28. Warumb ein Schwacher Magnet oder Eisen,
          [pbreak]<lb ed="#P" n="15"/>wen er ein anderes Eisen, das an einem anderen,
          [pbreak]<lb ed="#P" n="16"/>ob schon stärkeren Magnet hänget, berühret, von
          [pbreak]<lb ed="#P" n="17"/>demselben abziehen könne?)
          [pbreak]<lb ed="#P" n="18"/>Und dannenhero ist offenbar warümb öfters ein schwacher Magnet
          <lb ed="#P" n="19"/>oder ein gringes Eisen, ein anderes eisen von einem stärkeren
          <lb ed="#P" n="20"/>Magnet abziehe. Aber alhier ist zu merken, das dieses niemals ge¬
          <lb ed="#P" n="21"/>schehen könne, Es sey denn das der schwache Magnet das Eisen
          <lb ed="#P" n="22"/>berühre, welches er von dem stärkeren Magnet abzihet. Deswegen
          <lb ed="#P" n="23"/>wenn zween Magnets ein langlechtes Eisen mit ihren ungleichen
          <lb ed="#P" n="24"/>Polis berühren, der eine an einem und der andere am andern
          <lb ed="#P" n="25"/>Ende, und so denn diese zwey Magneten voneinander gethan wer¬
          <lb ed="#P" n="26"/>den, so hänget sodenn das zwischen ihnen mittelste Eisen nicht alle Zeit
          <lb ed="#P" n="27"/>an dem schwachen, noch auch an dem starken Magnet, sondern bald
          <lb ed="#P" n="28"/>diesem bald jenem an, Und ich halte auch nicht darvor, das man
          <lb ed="#P" n="29"/>eine genugsame Uhrsach finden könne, warümb es diesem mehr
          <lb ed="#P" n="30"/>als einem anderen anhängete, als allein das es dem jenigen,
          <lb ed="#P" n="31"/>welchen es anhänget (in majori superficie) In mehrerem ober¬
          <lb ed="#P" n="32"/>theil als den anderen berührete.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="33"/>(29. Warumb in diesen Nordländern Der SüdPol
          [pbreak]<lb ed="#P" n="34"/>des Magnets viel stärker sey als dessen
          [pbreak]<lb ed="#P" n="35"/>NordPol?)
          [pbreak]<lb ed="#P" n="36"/>Deswegen aber weil der Magnet F dem Magneten C hilffet,
          <lb ed="#P" n="37"/>das Eisen D E zuenthalten, so ist es klar, warumb der von uns
          <lb ed="#P" n="38"/>so genante SüdPol viel mehr Eisen an sich enthalte als der andere
          <!--Chart-A-00707_00201v.xml-->
      <pb ed="#P" n="Chat-A-00707_00201"/>
      <lb ed="#P" n="1"/>in diesen Nordörtern: Den es wird Ihme von der Erden als dem größten
          <lb ed="#P" n="2"/>Magnet geholffen, auf eben die art wie dem Magneten C vom Ma¬
          <lb ed="#P" n="3"/>gneten F; hingegen wird sein anderer Polus, in dem er mit der Er¬
          <lb ed="#P" n="4"/>den nicht überein kommet, von derselben verhindert.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="5"/>(30. Von denen dingen, welche man bey der Eisen-feihel, so
          [pbreak]<lb ed="#P" n="6"/>umb den Magneten hänget, zubeobachten hat)
          [pbreak]<lb ed="#P" n="7"/>Wenn Wir etwas eigentlicher betrachten, auf was vor eine art die Eisen¬
          <lb ed="#P" n="8"/>feihel umd den Magnet sich disponire, so werden wir dardurch viel ver¬
          <lb ed="#P" n="9"/>nehmen, so da das bishergedachte bestettigen wird. Denn vornemlich
          <lb ed="#P" n="10"/>ist zumerken, das derselben Stäublein sich nicht unordentlich auf einander
          <lb ed="#P" n="11"/>heuffen, sondern eines auf dem anderen liege, und gleichsam als wie
          <lb ed="#P" n="12"/>länglechte röhrlein (tubulos) machen, wordurch die particulae striatae
          <lb ed="#P" n="13"/>besser als durch die Lufft kommen, die derhalben auch solche Ihre wege be¬
          <lb ed="#P" n="14"/>zeichnen, welche wege, damit man sie desto klärer mit den augen sehen
          <lb ed="#P" n="15"/>möge, so kann kann etwas von der Eisenfeihel auf einen blatten ort
          <lb ed="#P" n="16"/>(supra planum) gesträuet werden, an welchem ort eine höhle sey
          <lb ed="#P" n="17"/>in welcher man einen runden Magnet solcher gestalt legen könne,
          <lb ed="#P" n="18"/>das seine Poli beederseits das planum oder Ebne berühren, eben als
          <lb ed="#P" n="19"/>wie die Astronomische globi auf den Zirkul des Horizonts, wenn sie Sphae¬
          <lb ed="#P" n="20"/>ram rectam sollen repraesentiren, geleget werden, als denn wird da¬
          <lb ed="#P" n="21"/>selbst die gestreuete Eisenfeihel sich in solche länglechte Röhren (tubu¬
          <lb ed="#P" n="22"/>los) disponiren, welche denn die Krummen (flexus) der parti¬
          <lb ed="#P" n="23"/>cularum striatarum umb den Magnet, oder aber auch umb der Erd¬
          <lb ed="#P" n="24"/>Kugel, wie solche oben beschrieben, bezeichnen und darstellen werden.
          <lb ed="#P" n="25"/>Hernacher wenn ein anderer Magnet, auf eben solche art demselben
          <lb ed="#P" n="26"/>plano nebenst dem vorigen inseriret oder eingeleget wird, das des
          <lb ed="#P" n="27"/>eines Süd-Pol gegen des anderen NordPol stehe, so wird auch die
          <lb ed="#P" n="28"/>herumb gestreute Eisenfeile erweisen, auf was vor eine art die
          <lb ed="#P" n="29"/>Particulae striatae durch die zwen Magneten gleichsam als wie nur
          <lb ed="#P" n="30"/>durch einen beweget werden. Denn die jenigen Tubuli so von einem
          <lb ed="#P" n="31"/>aus denen gegen einanderüberstehenden polis zu dem anderen hin¬
          <lb ed="#P" n="32"/>langen, werden gantz recht sein; die anderen aber, die von einem
          <lb ed="#P" n="33"/>zu dem anderen aus den widrigen Polis gelangen, seint umb den
          <lb ed="#P" n="34"/>Magnet gebogen, wie alhier die Linien B R U X T a. So ist auch zu¬
          <lb ed="#P" n="35"/>merken, wenn etwas von der Eisenfeyl an einem Polo, zum Exemp:
          <lb ed="#P" n="36"/>an dem SüdPol eines Magneten henget dieselbe Eisenfeyel gewendet
          <lb ed="#P" n="37"/>
      <lb ed="#P" n="38"/>und derselben sachte genähert wird, auf was vor eine art dieselben
          <lb ed="#P" n="39"/>tubuli, so sich daraus gemacht haben, sich erstlich in die höhe zurückzi¬
          <!--Chart-A-00707_00202r.xml-->
      <pb ed="#P" n="Chat-A-00707_00202"/>
      <lb ed="#P" n="1"/>hen und iegen, dieweil nemlich dieselben Particulae striatae, so durch
          <lb ed="#P" n="2"/>diselbe gehen, von anderen, die von dem understen Magnet kommen,
          <lb ed="#P" n="3"/>zurückgetrieben werden, Und ferner, wenn der underste Magnet
          <lb ed="#P" n="4"/>viel stärker ist als der oberste, so werden dieselben Tubuli von einander
          <lb ed="#P" n="5"/>gelöset, und fället die Eisenfeil auf den understen hinab, dieweil
          <lb ed="#P" n="6"/>nemlich die Particulae striatae, so aus dem understen in die Höhe steigen,
          <lb ed="#P" n="7"/>in ieden Stäublein derselben Eisenfeil ein hefftiges ausstoßen (impetum)
          <lb ed="#P" n="8"/>machen, welche in dem sie nicht können hinein kommen, als durch der¬
          <lb ed="#P" n="9"/>selben ihre Obertheile, mit welchen sie an dem Obersten Magnet hangen,
          <lb ed="#P" n="10"/>so werden sie von solchen oberen geschieden. Im gegentheil aber, von
          <lb ed="#P" n="11"/>dem SüdPol des Oberen Magneten, an welchem die Eisenfeil hänget, dem
          <lb ed="#P" n="12"/>Nord-Pol des Underen entgegen gekehrte wird, alsdenn so richtet die
          <lb ed="#P" n="13"/>Eisenfeyel ihre Tubulos gerade nach dem understen Magnet, und füh¬
          <lb ed="#P" n="14"/>ret sie, soviel sie kann, hinzu; Weil beederseits den Particulis striatis, so von
          <lb ed="#P" n="15"/>einem Magnet in den anderen gehen, der weg offen; iedoch werden sie
          <lb ed="#P" n="16"/>deswegen von dem Oberen nicht separiret, es sey denn das er zuvor
          <lb ed="#P" n="17"/>den underen berühret habe, wegen der Krafft des anrührens, von welcher
          <lb ed="#P" n="18"/>wir oben gehandelt. Und eben dieser Krafft halber, wenn die Eisen¬
          <lb ed="#P" n="19"/>feyl, ob sie schon an einem stärkeren Magnet hänget, von einem schwäche¬
          <lb ed="#P" n="20"/>ren Magneten oder auch nur mit einem Eisernen stock berühret wird,
          <lb ed="#P" n="21"/>so werden etliche derselben theile, den stärkeren Magnet verlassen,
          <lb ed="#P" n="22"/>und dem schwachen, oder dem Eisernen Stock, folgen; Nemlich diejeni¬
          <lb ed="#P" n="23"/>gen, welche mit ihrem mehreren obertheil (majori superficie) diesen
          <lb ed="#P" n="24"/>als jenen Magnet berühren, denn in dem diese eußerste obertheil under¬
          <lb ed="#P" n="25"/>schiedlich und ungleich seint, so geschihet es allezeit, das etlich particulae
          <lb ed="#P" n="26"/>der Eisenfeyl einen Magnet oder Eisen, andere einem anderen
          <lb ed="#P" n="27"/>fester anhangen und sich vereinigen.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="28"/>(31. Warumb ein Eisenblech, wen es dem Polo eines
          [pbreak]<lb ed="#P" n="29"/>Magneten vereiniget ist, die Krafft desselben im
          [pbreak]<lb ed="#P" n="30"/>Zihen und das Eisen umb zu kehren hindere?)¬
          <lb ed="#P" n="31"/>Die Eiserne Bleche, wenn sie dem Polo des Magnets zugefüget werden,
          <lb ed="#P" n="32"/>können seine Krafft, das Eisen zuenthalten viel vermehren, wie zu¬
          <lb ed="#P" n="33"/>vor gesaget, verhindert auch desselben Krafft das eisen an sich zu zi¬
          <lb ed="#P" n="34"/>hen und zu kehren, nemlich das Eiserne blech D. C. D. verhin¬
          <lb ed="#P" n="35"/>dert, das der Magnet A B, dessen Polo es vereiniget ist, die Nadel E
          <lb ed="#P" n="36"/>F nicht zu sich zihen kann oder dieselbe umbzukehren, Denn itzo
          <lb ed="#P" n="37"/>merken wir, daß die Particulae Striatae, welche sollten fortge¬
          <lb ed="#P" n="38"/>hen von B gegen E F, wenn es ohne dieses Blech were, die kehren in
          <lb ed="#P" n="39"/>demselben aus C gegen die Erde D D, deswegen, weil sie dardurch
          <lb ed="#P" n="40"/>freyer, als durch die Lufft kommen, also kommen kaum etliche zu
          <lb ed="#P" n="41"/>der Nadel E F. Eben auf solche art, wie wir oben gesagt, kommen
          <lb ed="#P" n="42"/>wenig von der Mittesten region der Erden zu uns, dieweil der¬
          <!--Chart-A-00707_00202v.xml-->
      <pb ed="#P" n="Chat-A-00707_00202"/>
      <lb ed="#P" n="1"/>selben durch die innerste haut der Oberen region der Erden von einem Po¬
          <lb ed="#P" n="2"/>lo zu dem anderen widerumb zurück kehren, weswegen es denn geschi¬
          <lb ed="#P" n="3"/>het, das bey uns die Magnetische Krafft der gantzen Erden sehr schwach
          <lb ed="#P" n="4"/>verspüret wird.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="5"/>(32. Warumb diese Krafft, durch darzwischensetzung
          [pbreak]<lb ed="#P" n="6"/>eines anderen nicht auch gehindert werde?)
          [pbreak]<lb ed="#P" n="7"/>Aber ausgenommen Eysen oder Magnet, ist kein Corpus, das wenn es
          <lb ed="#P" n="8"/>an stat des blechs C D gesetzet würde, den Magnet A B, das er seine
          <lb ed="#P" n="9"/>Würkung in der Nadel E F nicht üben sollte, hinderen könne, Denn wir
          <lb ed="#P" n="10"/>haben in dieser Eusersten Erden nichts so dichte und hart, in welchem
          <lb ed="#P" n="11"/>nicht viel durchgänge sein sollten, nicht zwar das sie nach art der parti¬
          <lb ed="#P" n="12"/>cularum striatarum sollten formirt sein, sondern viel größer, also
          <lb ed="#P" n="13"/>daß sie auch die globulos des anderen Elements annehmen, und durch
          <lb ed="#P" n="14"/>welche deswegen die Particulae striatae nicht weniger als durch die Lufft
          <lb ed="#P" n="15"/>in welcher sie auch die globulos des anderen Elements antreffen, durchge¬
          <lb ed="#P" n="16"/>hen können.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="17"/>(33. Warumb die übele Stellung des Magnets, desselben
          [pbreak]<lb ed="#P" n="18"/>Kräffte allgemach vermindere?)
          [pbreak]<lb ed="#P" n="19"/>Wenn das Eisen oder Magnet zu der Erden oder andere nahe Magnet anders gekehret
          <lb ed="#P" n="20"/>und nicht also gehalten wird, als er sich sonsten von sich selbsten kehrete, wenn
          <lb ed="#P" n="21"/>seine bewegung nicht gehindert würde, durch dieses verlieret er allge¬
          <lb ed="#P" n="22"/>mach seine Kräfte; dieweilen die Particulae Striatae so aus der Erden
          <lb ed="#P" n="23"/>oder anderen nahen Magneten kommen, in dem sie schrat und gleichsam
          <lb ed="#P" n="24"/>abgekehret (oblique vel averse) in seine durchgänge kommen, und also
          <lb ed="#P" n="25"/>gemach derselben figuren enderen und verderben.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="26"/>(34. Warumb der Rost, die Feuchtigkeit, und die unsauber¬
          [pbreak]<lb ed="#P" n="27"/>keit seine Kräfte vermidnere, ein hefftiges Feur aber
          [pbreak]<lb ed="#P" n="28"/>gar hinweg nehme?)
          [pbreak]<lb ed="#P" n="29"/>Endlichen so wird auch die Kraft des Magnets durch Feuchtigkeit
          <lb ed="#P" n="30"/>Rost, und unreinigkeit sehr vergringert, von einem hefftigen Feuer
          <lb ed="#P" n="31"/>aber gar hinweg genommen, Denn der Rost, so aus den ramentis
          <lb ed="#P" n="32"/>des Eisens hervor kommet, verstopfet die öffnungen der durch¬
          <lb ed="#P" n="33"/>gänge, Eben dieses thut auch die Feuchtigkeit der Lufft und Unrei¬
          <lb ed="#P" n="34"/>nigkeit, so der anfang des Rostes seind. Die Hefftigkeit aber des
          <lb ed="#P" n="35"/>Feuers wirfft die gestaltnuß (positionem) der ramentorum
          <lb ed="#P" n="36"/>gentzlich umb, Und ich halte nicht darvor, das etwas bis anhero
          <lb ed="#P" n="37"/>so warhafftig und gewiß, was den Magneten betrifft, observiret
          <lb ed="#P" n="38"/>worden, dessen Uhrsachen man nicht aus dem, was itzoher explici¬
          <lb ed="#P" n="39"/>ret worden, leichtlich verstehen könnte.
          [pbreak]<lb ed="#P" n="40"/>Ende.
          [pbreak]</p>
</div>